

 Môžem bezpochyby povedať, že peniaze, ktoré sa vložili do tohto projektu (takmer 200 miliónov dolárov) nemôžu byť považované za vyhodené. Pre milovníka vojenských filmov ako som ja, je Pacific niečím čo mi berie všetok obdiv, ktorý v sebe mám. 
 V dnešnej dobe, kedy pre filmovú techniku nie je problém dôveryhodne zobraziť hocijaký výplod knižnej fantázie, je zobrazenie vojny neuveriteľne silný zážitok. Od konca druhej svetovej vojny uplynul už dlhý čas, natočilo sa o nej nespočetne veľa filmov, ale projekty Toma Hanksa a Stevena Spielberga (Schindlerov zoznam, Zachráňte vojaka Ryana, Bratstvo neohrozených, Pacific) divákom poskytli najlepší pohľad na to čo je vojna. Samozrejme, mnohí by argumentovali, že väčšinou ide iba o osudy Amerických vojakov, no vojna bola pre všetkých vojakov všetkých národností rovnako ťažká a tragická. A na druhej strane musím povedať, že keď to vyrobili Američania, neviem prečo by nemohli ukázať a vyzdvihnúť hrdinstvo svojich vojakov.  
 Po prezretí prvej časti som pochopila v čom je respektíve bude rozdiel medzi Pacificom a Bratstvom neohrozených. Načrtli sa osudy troch hlavných postáv, ktoré som si ihneď obľúbila. Dejová línia sa delí na tri časti keďže tri hlavné postavy sa nepoznajú a nachádzajú sa na rôznych miestach. Tým je to zaujímavejšie, pretože nemáme k dispozícii iba jeden obraz deja, jedno prostredie a jeden osud jednej skupiny. 
 Pacific sa zakladá na skutočných príbehoch podľa knižných predlôh od E. Sledge-a With the old breed a R. Leckie-ho A helmet for my pillow. V prvých troch epizódach sa načrtli osudy jednotlivých postáv. 
 Robert Leckie - v prvej epizóde je nám známe, že nemá dobrý vzťah s otcom a je zamilovaný do svojej susedky Very, pred ktorou svoje city skrýva. 
 John Basilone - rozvážny a odvážny vojak, ktorý dostane za hrdinstvo najvyššie vyznamenanie a zároveň aj odchod domov. Napokon sa dobrovoľne vráti späť do bojov, zatiaľ neviem dôvod. Ale ak si mám domyslieť, tak nedokáže len tak sedieť doma s myšlienkou, že jeho kamaráti v Pacificu bojujú o svoj život. 
 Eugene Sledge - nedávno osemnásťročný chlapec z bohatej rodiny, ktorého mama chráni pred vojnou tým, že mu klame o šeleste na srdci. Eugene je však rozhodnutý narukovať, pretože cíti povinnosť bojovať za svoju krajinu a za mier na Zemi. Jeho správanie a odhodlanie z neho spravilo môjho obľúbenca. Nemôžem sa dočkať kedy konečne nastúpi na front v piatej časti. 
 Okrem iného nemôžem nespomenúť úvodnú znelku Pacificu. Uhlíkom nakreslené obrázky vojakov sa menia na skutočné a živé tváre, ktoré utekajú pred výbuchmi. Hudba Hansa Zimmera je emotívna a v neuveriteľnej symbióze s obrazom a celou myšlienkou seriálu. 
 Na rozdiel od Bratstva neohrozených je Pacific založený na emotívnych základoch, ktoré siahajú hlboko do duší postáv. Tvorcovia jednoznačne stavili na emócie, ale myslím, že to ani nebol úmysel. Príbeh amerických vojakov v Pacificu sám o sebe hovorí za všetko a nezáleží na tom či je v knižnej podobe alebo filmovej. Je rovnako silný. Podvyživení, neustále bombardovaní Japoncami, u ktorých bolo vylúčené vzdať sa, takže úlohou Američanov bolo pozabíjať ich do jedného. A k tomu sa pridal ďalší nepriateľ - džungľa, ktorá denne skúšala ich fyzickú aj psychickú výdrž. To všetko intenzívne vyžaruje zo správania postáv, vyjadrovania pocitov, reakcií na ťažké situácie. Z jedného pohľadu, sklonenia hlavy po troch prezretých častiach dokážem jednoducho vyčítať duševný stav a myšlienky postavy. A scenár to doplňuje a premieňa gestá na slová. Pacific ide do hĺbky a prostredie a podmienky v akých sa natáčal mu to umožňujú. Všetci diváci, ktorí si ho pozrú majú zaručene najlepší obraz vojny aký sa kedy natočil. A nehovorím iba o bojových scénach. 
 Nie je problém v okamihu sa vžiť do deja. V úvode je to aj vďaka autentickým záberom, ktoré vám spolu s komentárom Toma Hanksa načrtnú situáciu okolo ktorej sa bude odvíjať daná epizóda. 
 V druhej časti som so slúchadlami v ušiach pozerala ako sa John Basilone so svojou rotou zakráda po džungli. Po čudnom zvuku nastal pokyn sadnúť k zemi a všetci načúvali. Nastalo úplné ticho a keď veliteľ trochu dvihol hlavu, ozval sa výstrel, ktorý ho zasiahol priamo do líca a krku. Skutočne so mnou myklo. John Basilone bol vedľa neho a celá jeho ľavá strana tváre a tela bola od veliteľovej krvi. Na druhej strane humor – jeden z vojakov dostane „sračku“ a sedí na kmeni stromu (improvizovaný záchod) takmer celú epizódu. Alebo ako si Leckie vyslúžil prezývku „Peaches“, ale to už nebudem prezrádzať. 
   
 Pre mňa je The Pacific to najlepšie dielo svetovej kinematografie. Suverénne to môžem respektíve nemôžem tvrdiť až po prezretí všetkých dielov, no už teraz mám istotu, že je to najlepšie filmové dielo vojnovej tematiky. Pri pozeraní Pacificu sa mi priam vynucuje myšlienka, že to na čo sa dívam, je výtvor tých najlepších z najlepších. 
   
 PS: Úvodná znelka na: http://www.youtube.com/watch?v=mZd-zkiq4KY  
   
   

